Arch Linux 的衍生发行版们
==============================================================

:slug: arch_based_distributions
:lang: zh
:date: 2019-10-24
:tags: Arch Linux
:desc: 和平共处是可能的。

有句不知道谁说的话说得好，“一千名读者中有一千个哈姆雷特”。放在 GNU/Linux 发行版上同样
也如此。有一群人对某个发行版的原则和理念不能完全认同，于是创造出了一个衍生发行版，或是
从零开始创建一个新的发行版，大概就是这个样子。

TL;DR
---------------------------------------------------------------

* Arch Linux 也有很多衍生发行版，所诞生的原因和专注的方向也各有不同。
* Arch Linux **官方** **不为** Arch Linux 的衍生发行版提供支持。
* 最好首先去衍生发行版各自的主要社区寻求支持。
* 如果万不得已只能在 Arch Linux 的社区（例如群组和非官方论坛）询问的话，
  请一定记得告诉大家自己用的是什么发行版。

所以先来回顾一下传说中（？）的 "The Arch Way" ?
---------------------------------------------------------------

    完整内容还请参阅 ArchWiki: https://wiki.archlinux.org/index.php/Arch_Linux

* Arch Linux 将简洁定义为：避免任何不必要的添加、修改和复杂增加。
  它提供的软件都来自原始开发者(上游)，仅进行和发行版(下游)相关的最小修改。

* Arch尽全力保持软件处于最新的稳定版本，只要不出现系统软件包破损，
  都尽量用最新版本。Arch采用滚动升级策略，安装之后可以持续升级。

* Arch 注重实用性，避免意识形态之争。最终的设计决策都是由开发者的共识决定。
  开发者依赖基于事实的技术分析和讨论，避免政治因素，不会被流行观点左右。

* 许多 Linux 发行版都试图变得更“用户友好”，Arch Linux 则一直是，永远会是“以用户为中心”。
  此发行版是为了满足贡献者的需求，而不是为了吸引尽可能多的用户。
  Arch 适用于乐于自己动手的用户，他们愿意花时间阅读文档，解决自己的问题。

汝如果有下面这些情况的若干种，可能就没那么想用 Arch Linux 了呗：

* 没有能力、时间、愿望去打理这样一个高度可定制的 GNU/Linux 发行版。
* 需要非x86_64平台支持。
* 汝是狂热的自由软件爱好者，自然只希望发行版提供 GNU 定义的自由软件。（ :del:`这不清真……` ）
* 汝认为好的操作系统应当是已经配置好的：安装介质应默认包含一套完整的应用软件、桌面环境——达到“开箱即用”。
* 汝不需要使用滚动升级的发行版。
* 汝对目前使用的操作系统感到满意，自然也没有太大的动力去换。

于是衍生发行版们登场了
---------------------------------------------------------------
有些人可能像汝一样，不能完全接受 Arch 的原则，于是就在 Arch 的基础上做成了别的发行版：

* 安装过程太难？于是有 `AnarchyLinux <https://github.com/AnarchyLinux/installer>`_
  这样的发行版提供一个简化的安装器。

* 想要预装桌面环境？ 于是有 `Chakra <https://sourceforge.net/projects/chakra/>`_
  这样的为某个桌面环境特化的发行版。

* 需要非x86_64平台支持？ 于是有 `Arch Linux 32 <https://archlinux32.org/>`_
  和 `Arch Linux ARM <https://archlinuxarm.org/>`_ 这样的发行版把 Arch Linux 的理念
  带到其它架构。

* 只想用自由软件？ 于是有 `Parabola <https://www.parabola.nu/>`_ 这样专注自由的发行版。
  （还获得了 GNU 的自由 GNU/Linux 发行版认证）

* 对 Systemd 不满？ 于是有 `Artix <https://artixlinux.org>`_ 这样的发行版提供了 Systemd 以外
  的 init 。

* 不想那么新？于是有 `Manjaro <https://manjaro.org/>`_
  和 `Hyperbola <https://www.hyperbola.info/>`_ ，致力于提供稍微稳定些的软件。

* 想在非 GNU/Linux 上用简单的 pacman ？于是有 `ArchHurd <https://archhurd.org/>`_
  , `MSYS2 <https://sourceforge.net/projects/msys2/>`_ 和 `ArchMac <https://github.com/archmac>`_ ,
  努力的在其它系统上帮汝找到一点 pacman 的感觉（？）。

ArchWiki 上有一份比较完整的 Arch 衍生发行版列表： https://wiki.archlinux.org/index.php/Arch-based_distributions

为啥 Arch Linux 官方不为衍生发行版提供支持？
---------------------------------------------------------------

    Arch 衍生发行版通常使用不一样的软件包、版本号、软件仓库，且有着部分难以察觉的定制。在 Arch 论坛对支持这些项目极其艰难。
    社区技术支持只限于 Arch Linux 发行版和 Arch 用户软件仓库。所有关于衍生发行版或其他操作系统的帖子都会被关闭。

    -- `ArchWiki:Code of Conduct <https://wiki.archlinux.org/index.php/Code_of_conduct>`_

这一句大概就够了。不过只是官方论坛/IRC/Wiki/Bug Tracker 不支持衍生发行版而已啦，其他地方似乎没有那么严厉的样子……

然而实际上支持衍生发行版有多困难？
----------------------------------------------------------------

    “…Manjaro 的存在本身我觉得挺好的，毕竟是继承了 Arch 的包管理器，也是对 Arch 的支持了。
    然而用户总是把它当 Arch 跑来论坛和群里问问题，有时候还不说明白自己用的是 Manjaro，很烦。…” 

    -- 来自某个 Arch Linux 群组的不愿意透露姓名的某人（？）

    “客观而论，Manjaro 是很成功的发行版，但是请不要将它和 Arch Linux 弄混。
    如果你喜欢的是简便的配置和滚动更新，
    那么选择 Manjaro 是很合理的；但如果你喜欢的是简洁、自由和尽可能最新，
    那请使用 Arch Linux，而不要安装一个 Manjaro 并以 Arch 用户自居。”

    -- 来自某个 Arch Linux 群组的回忆中的某人（？）

（其实汝把里面的 Manjaro 换成别的 Arch Linux 衍生发行版也差不多，并不是指摘 Manjaro 的意思。
不过对 Manjaro 感到不满的 Arch Linux 用户也是存在的，例如 https://rentry.co/manjaro-controversies ）

其实最大的问题只有一个（？），就是大家在某个群组里就会或多或少有些隐含的预设。
例如在 Arch Linux 群组里就会默认大家都在用 Arch Linux，遇到问题的时候就会在这个
假设下进行解决。于是……

* 如果汝用的是某个衍生发行版
* 又没有提前说明自己用的不是 Arch Linux
* 又赶上汝遇到的问题正好就因为某个汝正在使用的衍生发行版的定制的话……

于是汝就只能指望辛辛苦苦帮汝解决问题最后发现是衍生发行版的问题的那位不是咱了（？）……

然而要避免这种尴尬的情况发生的话，除了在一开始告诉大家自己使用的 GNU/Linux 发行版的话，
提前找到汝使用的 GNU/Linux 发行版用户主要集合的群组/论坛等场所然后在那里提问也是一种可行之策，是呗。

说了那么多，你用的又是啥呢？
---------------------------------------------------------------

咱啊…… Arch Linux 和 Parabola GNU/Linux Libre 都在用呀~ 